%# -*- coding:utf-8 -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  `MAPreface-I.tex'

\begin{preface}
这套教材分三册出版。第一、二册讲述一元函数微积分，它的内容包括：实数、极限理论，一元微积分，级数和
广义积分。前六章和第九章的实数空间由我撰写，一元的其余部分由沈燮昌教授撰写。第三册讲述~$m$~维~Euclid~空
间中的微积分，由廖可人副教授和李正元副教授撰写。

教材内容的选取，基本上没有超出经数学、力学、天文学教材编审委员会~1980~年审订的教学大纲的范围。但由于对内容
的理解和要求不同，在讲述上也会有所差别。我们对内容的要求比我校六十年代教材要高些。比如一元部分较系统地讲述凸
函数和上、下极限，多元部分严格地讲述~$m$~元微积分和微分形式。个别可以不讲的内容用星号~$\ast$~标出。

本册教材的内容属于传统的内容，但希望在系统性、严格性、逻辑性上能处理得更好些。比如讲述初等函数的连续性时，为
了严格处理指数函数的连续性，有的教材把它放在定积分之后讲，有的教材虽把它放在微积分之前讲，但讲得较麻烦。本
书对指数函数的处理，是为了解决上述的矛盾，而又保持逻辑上严格性的一个尝试。又比如利用导数研究函数性质时，先讲
~Cauchy~中值定理的两个应用，然后讲~Lagrange~中值定理的两个应用（函数的升降与凹凸），最后讲函数升降与凹凸的
两个应用，这样逻辑上一环扣一环，使问题讲述显得干净、利索。

我们特别希望在内容讲法上有所突破，使它能帮助教师怎样去讲授这些内容，能指导学生应该怎样去理解和掌握这些内容。

在讲授概念时，不仅讲概念的实际背景，还要求通过实际背景，把概念的每一个符号、每一个式子的涵义揭示出来。比如讲
序列极限时，通过求曲边三角形的面积，分析为什么要“存在~$N$”，为什么要“任给~$\e$”，和极限定义中“四句话”%
的意义。又比如讲微分时，通过求瞬时速度，分析为什么要求改变量的线性主部及其系数，并指出线性主部和高阶无穷小项
的意义，这样做更有利于学生理解概念的实质。

在讲定理的证明和公式的推导时，不仅要逻辑上清楚和注意表达的艺术，还要求讲出内容之间的有机联系，分析证明的想
法和揭露问题的本质。比如当极限四则运算和幂指运算条件不满足时极限怎么求，引出~L'H\textaccent{\^o}pital~法则；证
明无穷与无穷之
比的不定型时，先分析证明困难所在和指出解决问题的办法；又比如由一次逼近（微分）的充要条件和逼近式的唯一性，引
出高次逼近（Taylor~公式）无充要条件和逼近式的唯一性；对~Peano~余项公式证明的分析，引出~Lagrange~余项公式
证明的方法。这种从学生原有基础出发，引出不断地提出问题、分析问题的讲法，使学生能更好地掌握证明的思想和方法。

一元微积分的一些概念和方法，差不多都可以从几何上给予解释，这样做不仅使概念讲解得更活，也使学生的思维更加活
跃。比如讲一致连续与不一致连续时，结合曲线图形来看，如果曲线有一处坡度最陡则一致连续，如果曲线无限地变陡，且
没有坡度最陡的地方则不一致连续。这种“看图识字”的讲法，可以使学生记得牢，学得活。

教材中配有大量例题，既有几何、物理方面的应用题，也有相当数量的计算和推理题；既注意了演算的数量，也注意了解
题的基本方法和特殊的技巧。在前面各章、节附有一些思考题，这是考虑到学生初学微积分时，理解概念不深，这样做有
利于培养学生独立思考的能力。

对实数与极限理论的处理，我们是分为两步进行教学的。在一元微积分之前，严格讲述极限的定义、性质和运算。而在一
元微积分之后，再讲述实数定义、确界和极限存在性、连续函数性质证明。这时可以从一般空间观点来讲，即从空间的连续
性、紧性、完备性的观点来讲述。比如用连通性引入无理数，用连通的全序域定义实数空间。根据几年来的教学实践，分
两步教学的效果还是比较满意的。教材中也为另一种讲法作了安排，可以把第二章的确界与第九章的实数公理系统作为预
备知识，把区间套和连续函数中间值定理的证明放到第三章，第九章只保留紧性、完备性及其应用和上、下极限，这种讲
法也是可取的。如果把紧性及其应用也放到第三章，从逻辑顺序上看是完整些，学生接受来说也不会有什么困难，但对训
练来说可能难以保证。

作者二十几年来一直从事数学分析课程的教学工作，曾与许多同事一起工作过，从他们那里学到不少有益的东西。特别在七
十年代，教研室组织过多次极限和微分概念的讨论，这些讨论使我受益匪浅。在这里向他们表示感谢。

本书由李正元副教授初审，沈燮昌教授统一全书。他们对本书提出了一些修改的意见，书稿送出版社后，又经欧阳光中副
教授与董延闿教授对本书作了认真细致的审阅，提出了许多宝贵的修改意见，对他们的宝贵意见，我谨表示深深地谢意。
\Sign{1985~年}
\end{preface}

\endinput
%%
%% End of file `MAPreface-I.tex'.